\documentclass[a4paper,14pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{amsmath}
%opening
\title{Gemini notes on Earth Orthographic geo-referencing}
\author{Francesco Lazzarotto (OAPD INAF) mailto:francesco.lazzarotto@inaf.it}

\begin{document}

\maketitle

\begin{abstract}
\end{abstract}
\section{Introduction}
le immagini per la divulgazione spesso omettono i metadati precisi necessari per la georeferenziazione esatta. La tua immagine è una vista "Full Disk" (FDI) che utilizza una proiezione geostazionaria normalizzata, non esattamente un'ortografica pura (che assume un punto di vista infinito), ma una sua variante geometricamente molto simile. Il problema non risiede nelle coordinate 0°,0°, che sono quelle corrette, ma nei parametri di proiezione geometrica specifici utilizzati da EUMETSAT nel loro sistema di coordinate.
\section{equazione di una sfera nello spazio}
L'equazione della sfera nello spazio, centrata in \((x_{0},y_{0},z_{0})\) con raggio \(R\), è \((x-x_{0})^{2}+(y-y_{0})^{2}+(z-z_{0})^{2}=R^{2}\), derivante dalla formula della distanza tra un punto generico \((x,y,z)\) sulla superficie e il centro, che deve essere uguale al raggio. \\ Se sviluppata, assume la forma generale \\
\(x^{2}+y^{2}+z^{2}+ax+by+cz+d=0\), \\
dove il centro è \((-a/2,-b/2,-c/2)\) \\
e il raggio si ricava dalla condizione \(a^{2}+b^{2}+c^{2}-4d\ge 0\).\\
\subsubsection{Forma canonica (più usata)}
\begin{itemize}
\item \((x-x_{0})^{2}+(y-y_{0})^{2}+(z-z_{0})^{2}=R^{2}\)
\item Centro:  \(C(x_{0},y_{0},z_{0})\)
\item Raggio:  \(R\)
\end{itemize}
\subsubsection{Forma generale}
\begin{itemize}
\item \(x^{2}+y^{2}+z^{2}+ax+by+cz+d=0\)
\item Centro:  \(C(-a/2,-b/2,-c/2)\)
\item Raggio:  \(R=\sqrt{a^{2}/4+b^{2}/4+c^{2}/4-d}\) (o \(\sqrt{(-a/2)^{2}+(-b/2)^{2}+(-c/2)^{2}-d}\)).
\end{itemize}
\subsubsection{Esempio}
\begin{itemize}
\item Se centro \(C(1,2,-3)\) e raggio \(R=3\):
\item \((x-1)^{2}+(y-2)^{2}+(z-(-3))^{2}=3^{2}\)
\item \((x-1)^{2}+(y-2)^{2}+(z+3)^{2}=9\).\\
\end{itemize}
\subsubsection{Per l'interno della sfera si usa una disequazione}
\begin{itemize}
\item \((x-x_{0})^{2}+(y-y_{0})^{2}+(z-z_{0})^{2}\le R^{2}\) (inclusa la superficie).
\end{itemize}
\subsection{Equazione cartesiana} l'equazione cartesiana di una sfera con centro in \( (x_0, y_0, z_0) \) e raggio R è \\
\( (x - x_0)^2 + (y - y_0)^2 + (z - z_0)^2 = R^2. \) \\
L'equazione cartesiana di una sfera nello spazio 3D, con centro \(C(x_{0},y_{0},z_{0})\) e raggio \(R>0\), è \((x-x_{0})^{2}+(y-y_{0})^{2}+(z-z_{0})^{2}=R^{2}\). \\
Questa equazione rappresenta il luogo dei punti \((x,y,z)\) equidistanti dal centro, con la somma dei quadrati delle differenze coordinate pari al quadrato del raggio.
\subsection{Forma Standard e Note}
Equazione: \((x-x_{0})^{2}+(y-y_{0})^{2}+(z-z_{0})^{2}=R^{2}\). \\
Centro: \(C=(x_{0},y_{0},z_{0})\). \\
Raggio: \(R\). \\
Forma estesa: \(x^{2}+y^{2}+z^{2}+ax+by+cz+d=0\). \\
Centro dalla forma estesa: \(C=\left(-\frac{a}{2},-\frac{b}{2},-\frac{c}{2}\right)\).\\
Raggio dalla forma estesa: \(R=\sqrt{\frac{a^{2}}{4}+\frac{b^{2}}{4}+\frac{c^{2}}{4}-d}\) \\
Una sfera è una quadrica caratterizzata da termini quadratici \(x^{2},y^{2},z^{2}\) con coefficienti uguali e assenza di termini misti \(xy,xz,yz\). Se il raggio è \(R=0\), l'equazione rappresenta un punto.
\section{EUMETSAT Technical Parameters}
Ho recuperato i parametri esatti utilizzati da EUMETSAT per mappare i dati grezzi in immagini Full Disk come la tua:
\begin{itemize}
\item Longitudine del Centro (Nominale): 0.0°
\item Latitudine del Centro: 0.0° (Equatore)
\item Distanza Satellite dal centro della Terra: \( (H=42164.0\,km)\)
\item Raggio Equatoriale Terra: \( (R_{eq}=6378.137\,km)\) (modello standard WGS84)
\end{itemize}
Il tuo script gnuplot utilizza dei fattori di scala fissi (544.5 e 541.5). Questi valori sono approssimativi e non tengono conto della curvatura esatta e dell'altezza del satellite nel sistema di coordinate EUMETSAT.
\section{The Solution}:
Usa i parametri standard Il modo corretto per risolvere il problema è utilizzare i parametri orbitali e terrestri standard per calcolare la relazione tra coordinate geografiche (lat/lon) e coordinate immagine (x/y in pixel), invece di usare fattori di scala fissi. I file di dati EUMETSAT di Livello 1c utilizzano un sistema di riferimento standard. Se il tuo script può incorporare una proiezione geostazionaria esatta (a volte chiamata "viewpoint perspective" o "satellite projection"), funzionerà perfettamente con 0°,0°. Se devi continuare a usare lo script attuale, è più probabile che tu debba aggiustare la distanza nel calcolo della proiezione, non le coordinate centrali.
\section{The correct formula} per la proiezione geostazionaria normalizzata, che utilizza l'altezza del satellite e il raggio terrestre invece dei valori approssimativi in pixel.
Il problema che riscontri deriva dall'uso di una sfera perfetta e di fattori di scala approssimativi nel tuo script. La Terra è un elissoide oblato (schiacciato ai poli), e la proiezione geostazionaria tiene conto di questa forma. Qui di seguito trovi le formule esatte per la proiezione geostazionaria normalizzata, che mappano le coordinate geografiche (\(\phi ,\lambda \)) in coordinate di proiezione normalizzate (\(x,y\)).
\section{Parametri Fondamentali (WGS84)}
Sono usati questi valori precisi nel programma C e Gnuplot:
\begin{itemize}
\item Raggio Equatoriale: \(R_{eq}=6378.137\,km \)
\item Raggio Polare: \(R_{p}=6356.7523\,km\)
\item Distanza Terra-Satellite (dal centro): \(H=42164.0\,km\)
\item Longitudine del Centro (\(\lambda _{0}\)): \(0.0^{\circ }\)
\item Latitudine del Centro (\(\phi _{0}\)): \(0.0^{\circ }\)
\item Fattore di schiacciamento inverso: \(f^{-1}=298.257223563\)
\end{itemize}
\section{Formule per la Proiezione Geostazionaria Normalizzata}
La proiezione geostazionaria normalizzata è un sistema di coordinate cartografiche utilizzato per mappare immagini dai satelliti GEO, posizionati a circa 35.786 km sopra l'equatore. Questa proiezione trasforma angoli di visione (elevazione/azimut) in coordinate cartesiane normalizzate \((x,y)\), spesso scalate per rappresentare la vista disco-piena della Terra, semplificando l'analisi meteorologica e di telecomunicazione.
Caratteristiche Principali:
\begin{itemize}
\item Punto di vista: Il satellite è fisso rispetto alla superficie terrestre, solitamente posizionato sopra l'equatore a una specifica longitudine.
\item Normalizzazione: Le coordinate \(x\) e \(y\) sono spesso normalizzate in un intervallo, ad esempio, tra \(-1\) e \(1\) o basate sulla dimensione del disco terrestre visto dal satellite.
\item Applicazioni: Ampiamente usata nel trattamento dati dei satelliti meteorologici (come Meteosat) per visualizzare l'intera faccia terrestre visibile in un'unica immagine.
\item Distorsione: Aumenta significativamente verso i bordi del disco terrestre (limbo), dove la curvatura della Terra è più pronunciata.
\end{itemize}
La proiezione mappa il punto sub-satellitare al centro \((0,0)\) e i bordi della Terra ai limiti definiti dalla distanza del satellite
Queste formule calcolano prima le coordinate cartesiane 3D (\(r_{x},r_{y},r_{z}\)) del punto sulla superficie terrestre, e poi le proiettano in coordinate piane (\(x,y\)).
\begin{enumerate}
\item Coordinate Cartesiane del punto sulla superficie (Latitudine \(\phi \), Longitudine \(\lambda \))\\
Converti prima latitudine e longitudine in radianti.\\
\(r_{x}=R_{eq}\cos (\phi )\cos (\lambda )\) \\
\(r_{y}=R_{eq}\cos (\phi )\sin (\lambda )\) \\
\(r_{z}=R_{p}\sin (\phi )\) \\
(Nota: queste formule assumono una sfera per semplicità; per l'ellissoide, sono leggermente più complese, ma queste sono spesso sufficienti per la vista ortografica).
\item Calcoli Intermedi per la Proiezione \\
Definisci i valori relativi al punto sub-satellite (\(\phi _{0},\lambda _{0}\)): \\
\(S_{1}=H-(r_{x}\cos (\phi _{0})\cos (\lambda _{0})+r_{y}\cos (\phi _{0})\sin (\lambda _{0})+r_{z}\sin (\phi _{0}))\) \\
\(S_{2}=r_{x}^{2}+r_{y}^{2}+r_{z}^{2}\) \\
\(S_{3}=(H\cos (\phi _{0})\cos (\lambda _{0})-r_{x})^{2}+(H\cos (\phi _{0})\sin (\lambda _{0})-r_{y})^{2}+(H\sin (\phi _{0})-r_{z})^{2}\) \\
\(\gamma =\arctan \left(\frac{\sqrt{S_{2}-S_{1}^{2}}}{S_{1}}\right)\) \\
(Questo \(\gamma \) è l'angolo di vista; se è maggiore di 90 gradi, il punto non è visibile dal satellite).\\
La definizione che hai riportato descrive la visibilità geometrica di un punto sulla superficie terrestre rispetto a un
satellite. Hai commesso alcuni piccoli errori di trascrizione e mancano effettivamente gli operatori di moltiplicazione
e gli esponenti corretti in \(S_{3}\).
\subsection{ECEF coordinates}
Il sistema di coordinate cartesiane ECEF (Earth-Centered, Earth-Fixed) è un sistema di riferimento geocentrico tridimensionale con origine nel centro di massa terrestre (0,0,0) e assi fissati rispetto alla rotazione terrestre (X, Y, Z). X punta al meridiano di Greenwich, Y a 90° est, Z al Polo Nord, solitamente misurato in metri.\\
Caratteristiche Principali del Sistema ECEF
\begin{itemize}
\item Origine (0,0,0): Situata nel centro di massa della Terra.
\item Rotazione: Ruota in modo solidale con la Terra, rendendo le coordinate (X, Y, Z) di un punto fisso sulla superficie quasi costanti nel tempo.
\item Asse X: Interseca la superficie dell'ellissoide all'equatore e al meridiano primo (\(0^{\circ }\) latitudine, \(0^{\circ }\) longitudine).
\item Asse Y: Interseca la superficie all'equatore e a \(90^{\circ }\) longitudine est.
\item Asse Z: Allineato con l'asse di rotazione terrestre, verso il Polo Nord.
\item Unità di misura: Metri.
\end{itemize}
\subsection{GNSS Antenna}
Un'antenna GNSS (Global Navigation Satellite System) è un dispositivo progettato per catturare le onde elettromagnetiche trasmesse dai satelliti in orbita e convertirle in segnali elettrici utilizzabili da un ricevitore.
A differenza del termine "antenna GPS", che si riferisce specificamente al sistema statunitense, l'antenna GNSS è in grado di ricevere dati da più costellazioni contemporaneamente, come Galileo (Europa), GLONASS (Russia) e BeiDou (Cina).
Funzioni principali\\
\begin{itemize}
\item Ricezione e filtraggio: Cattura segnali radio estremamente deboli (provenienti da circa 20.000 km di altezza) filtrando i disturbi e il rumore di fondo.
\item Amplificazione: Molte antenne moderne sono "attive", ovvero includono un amplificatore integrato (LNA - Low Noise Amplifier) per potenziare il segnale prima che attraversi il cavo verso il ricevitore.
\item Conversione: Trasforma le onde radio in corrente elettrica che contiene le informazioni di cronometraggio e posizione dei satelliti.
\end{itemize}
Tipologie comuni\\
\begin{itemize}
\item Antenne Patch: Piccole e piatte, sono quelle integrate negli smartphone, nei wearable o nei cruscotti delle auto.
\item Antenne Geodetiche: Caratterizzate da una forma a "fungo" o dotate di un piano di massa circolare (choke ring), servono per rilievi topografici di alta precisione (centimetrica) e per minimizzare gli errori causati dai segnali riflessi (multipath).
\item Antenne Aviation/Marine: Robuste e certificate per resistere a vibrazioni estreme, alte velocità e agenti atmosferici corrosivi.
\end{itemize}
Senza un'antenna di qualità, anche il ricevitore più avanzato non sarebbe in grado di calcolare una posizione precisa a causa della debolezza dei segnali satellitari.
\subsubsection{Applications and Conversions}
L'ECEF è fondamentale per i sistemi di navigazione satellitare come il GPS, poiché le posizioni dei satelliti e le misurazioni dell'antenna GNSS sono nativamente in questo sistema.\\
Le coordinate ECEF possono essere convertite in coordinate geodetiche (latitudine \(\phi \), longitudine \(\lambda \), altezza ellissoidale \(h\)) utilizzando i parametri dell'ellissoide di riferimento (come WGS84).
Differenze principali:\\
A differenza delle coordinate geografiche (Latitudine/Longitudine), l'ECEF utilizza una terna \(XYZ\) rettilinea, evitando le singolarità ai poli e facilitando i calcoli vettoriali 3D.
\begin{enumerate}
\item Parametri Iniziali\\
\((r_{x},r_{y},r_{z})\): Sono le coordinate cartesiane (ECEF) del punto sulla Terra che vuoi verificare.\\
\((\phi _{0},\lambda _{0})\): Sono la latitudine e la longitudine del punto sub-satellite (dove il satellite è allo zenit).\\
Per un satellite GEO, \(\phi _{0}\) è solitamente \(0^{\circ }\) (Equatore) e \(\lambda _{0}\) è la sua longitudine fissa.\\
\(H\): È la distanza del satellite dal centro della Terra.\\
Per un'orbita GEO, \(H\approx 42164\) km.
\item Correzione delle Formule (\(S_{1},S_{2},S_{3}\))\\
Le variabili rappresentano proiezioni vettoriali e distanze:\\
\(S_{1}\) (Proiezione del vettore posizione del punto sul raggio del satellite):\\
\(S_{1}=H-(r_{x}\cdot \cos \phi _{0}\cdot \cos \lambda _{0}+r_{y}\cdot \cos \phi _{0}\cdot \sin \lambda _{0}+r_{z}\cdot \sin \phi _{0})\)\\
Qui hai sottratto a \(H\) il prodotto scalare tra il vettore posizione del punto e il versore della direzione del satellite.\\
\(S_{2}\) (Quadrato della distanza del punto dal centro della Terra):\\
\(S_{2}=r_{x}^{2}+r_{y}^{2}+r_{z}^{2}\)\\
Se il punto è sulla superficie, \(\sqrt{S_{2}}\approx R_{Terra}\).\\
\(S_{3}\) (Quadrato della distanza tra il satellite e il punto):\\
\(S_{3}=(H\cos (\phi _{0})\cos (\lambda _{0})-r_{x})^{2}+(H\cos (\phi _{0})\sin (\lambda _{0})-r_{y})^{2}+(H\sin (\phi _{0})-r_{z})^{2}\) \\
\item Il valore \(\gamma \) (Angolo di Nadir)\\
L'angolo \(\gamma \) è l'angolo sotto il quale il satellite "vede" il punto rispetto alla sua verticale (nadir).\\
\(\gamma =\arctan \left(\frac{\sqrt{S_{2}-S_{1}^{2}}}{S_{1}}\right)\)
Il controllo della visibilità:\\
Se \(\gamma >90^{\circ }\), il punto si trova "dietro" la curvatura della Terra rispetto al satellite e quindi non è visibile.\\
In realtà, per i satelliti GEO, il limite pratico è l'angolo di tangenza all'orizzonte, che è molto più piccolo di \(90^{\circ }\) (circa \(8.7^{\circ }\) per la copertura globale).
\end{enumerate}
\item Coordinate Piane Proiettate (\(x,y\))\\
Queste sono le coordinate normalizzate in un sistema che va da -1 a 1 (o giù di lì, a seconda di come normalizzi).\\
\(x=\frac{r_{x}\sin (\lambda _{0})-r_{y}\cos (\lambda _{0})}{H-r_{x}\cos (\lambda _{0})\cos (\phi _{0})-r_{y}\sin (\lambda _{0})\cos (\phi _{0})-r_{z}\sin (\phi _{0})}\)\\ \\
\(y=\frac{r_{x}\sin (\phi _{0})\cos (\lambda _{0})+r_{y}\sin (\phi _{0})\sin (\lambda _{0})-r_{z}\cos (\phi _{0})}{H-r_{x}\cos (\lambda _{0})\cos (\phi _{0})-r_{y}\sin (\lambda _{0})\cos (\phi _{0})-r_{z}\sin (\phi _{0})}\)
\item Conversione in Pixel \\
Per convertire le coordinate normalizzate \((x,y)\) in coordinate pixel \((Px,Py)\) per la tua immagine specifica (che è circa 1089x1083 pixel), devi conoscere il centro in pixel (es. \(C_{x}=544,C_{y}=541\)) e un fattore di scala in pixel/radiante (questo è il pezzo che ti manca).
EUMETSAT utilizza un fattore di scala angolare standard di circa 3712 pixel per radiante.
\[Px=C_{x}+x\times FattoreScalaPixel\]
\[Py=C_{y}-y\times FattoreScalaPixel\]
\end{enumerate}
Usando queste formule precise e i parametri orbitali standard, dovresti riuscire a posizionare correttamente Roma e Lisbona al centro 0°,0°. Se implementi queste formule, vuoi condividere il tuo codice C o Gnuplot per verificare l'esatta conversione in pixel prima di lanciare il plot finale?\\
OK il concetto di dimensione angolare, attenzione a non confondere la Longitudine Terrestre con l'Angolo di Nadir.
Ecco il chiarimento definitivo:
\begin{enumerate}

\item La Terra come la Luna Sì, esattamente come la Luna copre circa \(0.5^{\circ }\) nel nostro cielo, la Terra vista da un satellite GEO (a 35.786 km di quota) è un disco che copre un arco di circa 17.4°. Se il satellite punta una camera al centro della Terra, il "bordo" del pianeta si trova a 8.7° di distanza dal centro dell'obiettivo.
\item Il limite di Longitudine (Il vero "taglio")
Qui c'è il punto fondamentale: un angolo di Nadir di 8.7° permette di vedere molto più di 8.7° di Longitudine sulla Terra. Grazie alla geometria, il satellite vede quasi un intero emisfero. Per un satellite GEO posizionato sopra l'equatore a longitudine \(0^{\circ }\): Punto Sub-satellite: Longitudine \(0^{\circ }\) (Nadir \(\gamma =0^{\circ }\)).Orizzonte (Limite visibile): Arriva fino a circa 81.3° Est e 81.3° Ovest di longitudine.
Oltre l'orizzonte: Da \(81.3^{\circ }\) a \(180^{\circ }\) (e da \(-181.3^{\circ }\) a \(-180^{\circ }\)), i punti sono dietro la curvatura terrestre e non sono visibili.
\item Perché quella formula diceva 90°? La formula che hai postato è una condizione di "visibilità geometrica locale": Se calcoli l'angolo tra il vettore satellite e il vettore punto, il limite è 90° rispetto al centro della terra (l'orizzonte geometrico).
\end{enumerate}
Se un punto ha una longitudine (rispetto al satellite) superiore a circa 81.3°, l'angolo \(\gamma \) della tua formula supererà il limite fisico e il punto risulterà "nascosto". In sintesi per il tuo programma:\\
Campo di vista del satellite (Nadir \(\gamma \)):\\
Spazia solo da \(0^{\circ }\) a \(8.7^{\circ }\).\\
Se superi \(8.7^{\circ }\), stai inquadrando le stelle, non la Terra.\\
Copertura Terrestre (Longitudine \(\lambda \)):\\
Il satellite "vede" una fetta di Terra larga circa 162.6° (da \(-81.3^{\circ }\) a \(+81.3^{\circ }\) rispetto alla sua posizione).\\
Zona d'ombra: Tutto ciò che sta tra \(81.3^{\circ }\) e \(180^{\circ }\) di distanza angolare dal punto sub-satellite è invisibile.\\
Quindi, se il tuo satellite è a \(0^{\circ }\) di longitudine, non vedrà mai l'Australia o il Pacifico Centrale, perché la loro longitudine è troppo elevata e "girano" dietro l'angolo della sfera.\\
Per un satellite GEO centrato su (Lat,Lon) = (0°, 0°):\\
L'intervallo di visibilità:\\
I punti visibili sono solo quelli compresi tra 81.3°W e 81.3°E.\\
Tutto ciò che si trova al di fuori di questa "fetta" di 162.6° totali è nascosto dalla curvatura terrestre.\\
Il limite dei Poli:\\
Lo stesso ragionamento vale per la latitudine. Il satellite non vedrà mai i poli Nord e Sud, ma si fermerà a circa 81.3°N e 81.3°S.\\
L'illusione ottica:\\
Anche se il satellite "vede" fino a 81° di longitudine, i territori vicini a quel limite (come l'estremo Alaska o l'est dell'Asia, a seconda di dove è posizionato il satellite) appariranno molto schiacciati e deformati perché sono visti quasi "di taglio" (tangenti all'orizzonte).\\
Riassunto visivo:
\begin{itemize}
\item Longitudine \(0^{\circ }\): Pieno centro del disco (Nadir 0°).
\item Longitudine \(81.3^{\circ }\): Bordo estremo del disco terrestre (Nadir 8.7°).
\item Longitudine \(>81.3^{\circ }\): "Dietro" la Terra (Invisibile).
\end{itemize}
Questo è il motivo per cui servono almeno 3 satelliti GEO (distanziati di 120°) per coprire l'intera circonferenza terrestre (fatta eccezione per le calotte polari). Se ne avessi solo uno a 0°, non sapresti mai cosa succede a Tokyo (139°E) o Los Angeles (118°W)!
\section{Parametric equation of the sphere}
L'equazione parametrica è il modo più efficace per "disegnare" una sfera perché usa due angoli
(come latitudine e longitudine) per mappare ogni punto della superficie.
Ecco lo schema logico per non dimenticarla più:
\begin{enumerate}
\item I Componenti Per definire la sfera ti servono:
\((c_{x},c_{y},c_{z})\): Le coordinate del Centro.
\(R\): Il Raggio.
\(u,v\): I due Parametri (angoli).
\item Lo Schema delle Coordinate L'equazione si basa sulle coordinate sferiche.
Immagina di partire dal centro e muoverti sulla superficie:\\
\(
\begin{cases}
x=c_{x}+R\cdot \cos (u)\cdot \cos (v)\\
y=c_{y}+R\cdot \cos (u)\cdot \sin (v)\\
z=c_{z}+R\cdot \sin (u)\\
\end{cases}
\)
\item Significato degli Angoli (Cruciale per Gnuplot)
Il segreto è capire come ruotano \(u\) e \(v\):
\begin{table}[h!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|c|}
\hline
\textbf{Parametro} & \textbf{Analogia} & \textbf{Range standard} & \textbf{Funzione} \\
\hline
\(u\) & Latitudine & \([-\pi /2,\pi /2]\)& Controlla l'altezza (da Polo Sud a Polo Nord).\\
\hline
\(v\) & Longitudine & \([0,2\pi ]\)& Ruota attorno all'asse verticale (il giro completo).\\
\hline
\end{tabular}
\caption{Angles of the sphere}
\end{center}
\end{table}
\item Perché funziona? (Il trucco visivo)
La componente \(z\) dipende solo da \(\sin (u)\). Se \(u=\pi /2\) (90°),
allora \(\sin (u)=1\) e sei al punto più alto (\(c_{z}+R\)).
Il termine \(\cos (u)\) che vedi in \(x\) e \(y\) serve a "restringere" il cerchio mentre sali verso i poli.
All'equatore (\(\cos (0)=1\)) il cerchio è massimo, ai poli (\(\cos (\pi /2)=0\)) il raggio orizzontale diventa zero.
\item Verifica rapida

\end{enumerate}
Se sommi i quadrati degli spostamenti dal centro:\((x-c_{x})^{2}+(y-c_{y})^{2}+(z-c_{z})^{2}\)
sostituendo le parametriche otterrai sempre \(R^{2}\), che è l'equazione cartesiana della sfera.
Consiglio per Gnuplot: Se vedi la sfera "schiacciata" o a forma di uovo, ricordati di mantenere sempre
\begin{verbatim}
set view equal xyz
\end{verbatim}
per forzare la stessa scala su tutti gli assi.
\section{References}
\renewcommand{\section}[2]{\vskip 0.05em} % Get rid of the default "References" section title
\nocite{*} % Insert publications even if they are not cited in the poster
{
\small
\bibliography{cassis_001}{}
\bibliographystyle{alpha}
}

\end{document}

